\chapter{Souřadné systémy}

V~této příloze jsou vyjádřeny operace v~bežně používaných souřadných systémech.

\section{Kartézský souřadný systém}

\begin{equation}
\begin{split}
P' = (x, y, z)
\end{split}
\end{equation}

\section{Polární souřadný systém}

\begin{equation}
\begin{split}
P' = (x, y) \\
P = (r, \alpha)
\end{split}
\end{equation}

\begin{equation}
\begin{split}
x = p'_1(r, \alpha) = r \cdot \cos \alpha \\
y = p'_2(r, \alpha) = r \cdot \sin \alpha
\end{split}
\end{equation}

\begin{equation}
\begin{split}
r = p_1(x, y) = \sqrt{x^2 + y^2} \\
\alpha = p_2(x, y) = \arctg \frac{y}{x}
\end{split}
\end{equation}

\begin{tabular}{| c || c | c |}
\hline
\(\frac{\partial p'_j}{\partial P_i}\) & \(i=1\) & \(i=2\) \\
\hline
\hline
\(j=1\) & \(\frac{\partial x}{\partial r} = \cos \alpha\) & \(\frac{\partial x}{\partial \alpha} = -r \cdot \sin \alpha\) \\
\hline
\(j=2\) & \(\frac{\partial y}{\partial r} = \sin \alpha\) & \(\frac{\partial y}{\partial \alpha} = r \cdot \cos \alpha\) \\
\hline
\end{tabular}

\begin{tabular}{| c || c | c |}
\hline
\(\frac{\partial p_j}{\partial P'_i}\) & \(i=1\) & \(i=2\) \\
\hline
\hline
\(j=1\) & \(\frac{\partial r}{\partial x} = \frac{x}{\sqrt{x^2 + y^2}} = \cos \alpha\) & \(\frac{\partial r}{\partial y} = \frac{y}{\sqrt{x^2 + y^2}} = \sin \alpha\) \\
\hline
\(j=2\) & \(\frac{\partial \alpha}{\partial x} = \frac{-y}{x^2 + y^2} = -\frac{\sin \alpha}{r}\) & \(\frac{\partial \alpha}{\partial y} = \frac{x}{x^2 + y^2} = \frac{\cos \alpha}{r}\) \\
\hline
\end{tabular}

\begin{equation}
\diverg{\varphi} = \begin{pmatrix}
\frac{\partial \varphi}{\partial r} \cdot \cos \alpha - \frac{\partial \varphi}{\partial \alpha} \cdot \frac{\sin \alpha}{r} \\
\frac{\partial \varphi}{\partial r} \cdot \sin \alpha + \frac{\partial \varphi}{\partial \alpha} \cdot \frac{\cos \alpha}{r}
\end{pmatrix} 
\end{equation}


\section{Cylindrický souřadný systém}

\begin{equation}
\begin{split}
P' = (x, y, z) \\
P = (r, \alpha, z)
\end{split}
\end{equation}

\begin{equation}
\begin{split}
x = p'_1(r, \alpha, z) = r \cdot \cos \alpha \\
y = p'_2(r, \alpha, z) = r \cdot \sin \alpha \\
z = p'_3(r, \alpha, z) = z
\end{split}
\end{equation}

\begin{equation}
\begin{split}
r = p_1(x, y, z) = \sqrt{x^2 + y^2} \\
\alpha = p_2(x, y, z) = \arctg \frac{y}{x} \\
z = p_3(x, y, z) = z
\end{split}
\end{equation}

\begin{tabular}{| c || c | c | c |}
\hline
\(\frac{\partial p'_j}{\partial P_i}\) & \(i=1\) & \(i=2\) & \(i=3\) \\
\hline
\hline
\(j=1\) & \(\frac{\partial x}{\partial r} = \cos \alpha\) & \(\frac{\partial x}{\partial \alpha} = -r \cdot \sin \alpha\) & \(\frac{\partial x}{\partial z} = 0\) \\
\hline
\(j=2\) & \(\frac{\partial y}{\partial r} = \sin \alpha\) & \(\frac{\partial y}{\partial \alpha} = r \cdot \cos \alpha\) & \(\frac{\partial y}{\partial z} = 0\) \\
\hline
\(j=3\) & \(\frac{\partial y}{\partial r} = 0\) & \(\frac{\partial y}{\partial \alpha} = 0\) & \(\frac{\partial z}{\partial z} = 1\) \\
\hline
\end{tabular}

\begin{tabular}{| c || c | c | c |}
\hline
\(\frac{\partial p_j}{\partial P'_i}\) & \(i=1\) & \(i=2\) & \(i=3\)\\
\hline
\hline
\(j=1\) & \(\frac{\partial r}{\partial x} = \frac{x}{\sqrt{x^2 + y^2}} = \cos \alpha\) & \(\frac{\partial r}{\partial y} = \frac{y}{\sqrt{x^2 + y^2}} = \sin \alpha\) & \(\frac{\partial r}{\partial z} = 0\)\\
\hline
\(j=2\) & \(\frac{\partial \alpha}{\partial x} = \frac{-y}{x^2 + y^2} = -\frac{\sin \alpha}{r}\) & \(\frac{\partial \alpha}{\partial y} = \frac{x}{x^2 + y^2} = \frac{\cos \alpha}{r}\) & \(\frac{\partial \alpha}{\partial z} = 0\)\\
\hline
\(j=3\) & \(\frac{\partial \alpha}{\partial x} = 0\) & \(\frac{\partial \alpha}{\partial y} = 0\) & \(\frac{\partial z}{\partial z} = 1\)\\
\hline
\end{tabular}

\begin{equation}
\diverg{\varphi} = \begin{pmatrix}
\frac{\partial \varphi}{\partial r} \cdot \cos \alpha - \frac{\partial \varphi}{\partial \alpha} \cdot \frac{\sin \alpha}{r} \\
\frac{\partial \varphi}{\partial r} \cdot \sin \alpha + \frac{\partial \varphi}{\partial \alpha} \cdot \frac{\cos \alpha}{r} \\
\frac{\partial \varphi}{\partial z}  
\end{pmatrix}
\end{equation}


\section{Sférický souřadný systém}

\begin{equation}
\begin{split}
P' = (x, y, z) \\
P = (r, \alpha, \beta)
\end{split}
\end{equation}

\begin{equation}
\begin{split}
x = p'_1(r, \alpha, \beta) = r \cdot \cos \alpha \cdot \cos \beta \\
y = p'_2(r, \alpha, \beta) = r \cdot \sin \alpha \cdot \cos \beta \\
z = p'_3(r, \alpha, \beta) = r \cdot \sin \beta
\end{split}
\end{equation}

\begin{equation}
\begin{split}
r = p_1(x, y, z) = \sqrt{x^2 + y^2 + z^2} \\
\alpha = p_2(x, y, z) = \arctg \frac{y}{x} \\
\beta = p_3(x, y, z) = \arctg \frac{z}{\sqrt{x^2 + y^2}}
\end{split}
\end{equation}

\begin{tabular}{| c || c | c | c |}
\hline
\(\frac{\partial p'_j}{\partial P_i}\) & \(i=1\) & \(i=2\) & \(i=3\) \\
\hline
\hline
\(j=1\) & \(\frac{\partial x}{\partial r} = \cos \alpha \cdot \cos \beta\) & \(\frac{\partial x}{\partial \alpha} = -r \cdot \sin \alpha \cdot \cos \beta\) & \(\frac{\partial x}{\partial \beta} = -r \cdot \cos \alpha \cdot \sin \beta\) \\
\hline
\(j=2\) & \(\frac{\partial y}{\partial r} = \sin \alpha \cdot \cos \beta\) & \(\frac{\partial y}{\partial \alpha} = r \cdot \cos \alpha \cdot \cos \beta\) & \(\frac{\partial y}{\partial \beta} = -r \cdot \sin \alpha \cdot \sin \beta\) \\
\hline
\(j=3\) & \(\frac{\partial z}{\partial r} = \sin \beta\) & \(\frac{\partial z}{\partial \alpha} = 0\) & \(\frac{\partial z}{\partial \beta} = r \cdot \cos \beta\) \\
\hline
\end{tabular}

\begin{tabular}{| c || c | c | c |}
\hline
\(\frac{\partial p_j}{\partial P'_i}\) & \(i=1\) & \(i=2\) & \(i=3\)\\
\hline
\hline
\(j=1\) & \(\frac{\partial r}{\partial x} = \frac{x}{\sqrt{x^2 + y^2 + z^2}} = \cos \alpha \cdot \cos \beta\) & \(\frac{\partial r}{\partial y} = \frac{y}{\sqrt{x^2 + y^2 + z^2}} = \sin \alpha \cdot \cos \beta\) & \(\frac{\partial r}{\partial z} = \frac{z}{\sqrt{x^2 + y^2 + z^2}} = \sin \beta\)\\
\hline
\(j=2\) & \(\frac{\partial \alpha}{\partial x} = \frac{-y}{x^2 + y^2} = -\frac{\sin \alpha}{r \cdot \cos \beta}\) & \(\frac{\partial \alpha}{\partial y} = \frac{x}{x^2 + y^2} = \frac{\cos \alpha}{r \cdot \cos \beta}\) & \(\frac{\partial \alpha}{\partial z} = 0\)\\
\hline
\(j=3\) & \(\frac{\partial \beta}{\partial x} = \frac{-xz}{(x^2 + y^2 + z^2) \sqrt{x^2 + y^2}} = \frac{-\sin \alpha \cdot \cos \alpha}{r}\) & \(\frac{\partial \beta}{\partial y} = \frac{-yz}{(x^2 + y^2 + z^2) \sqrt{x^2 + y^2}} = \frac{-\sin^2 \alpha}{r}\) & \(\frac{\partial \beta}{\partial z} = \frac{\sqrt{x^2 + y^2}}{x^2 + y^2 + z^2} = \frac{\cos \beta}{r}\)\\
\hline
\end{tabular}

\begin{equation}
\diverg{\varphi} = \begin{pmatrix}
\frac{\partial \varphi}{\partial r} \cdot \cos \alpha \cdot \cos \beta - \frac{\partial \varphi}{\partial \alpha} \cdot \frac{\sin \alpha}{r \cdot \cos \beta} - \frac{\partial \varphi}{\partial \beta} \cdot \frac{\sin \alpha \cdot \cos \alpha}{r} \\
\frac{\partial \varphi}{\partial r} \cdot \sin \alpha \cdot \cos \beta + \frac{\partial \varphi}{\partial \alpha} \cdot \frac{\cos \alpha}{r \cdot \cos \beta} - \frac{\partial \varphi}{\partial \beta} \cdot \frac{\sin^2 \alpha}{r} \\
\frac{\partial \varphi}{\partial r} \cdot \sin \beta + \frac{\partial \varphi}{\partial \beta} \cdot \frac{\cos \beta}{r} \\
\end{pmatrix}
\end{equation}
